《君子陽陽》

S1
E1	君子陽陽，左執簧，右招我由房。
E2	其樂隻且！
S2
E1	君子陶陶，左執翿，右招我由敖。
E2	其樂隻且！

preface
Mao	《君子陽陽》，閔周也。君子遭亂，相招為祿仕，全身遠害而已。
ZX	祿仕者，苟得祿而已，不求道行。
LDM	遠，於萬反。
sous-commentaire KYD
poem + Mao	疏「《君子陽陽》二章，章四句」至「而已」。
正義曰：作《君子陽陽》之詩者，閔周也。君子之人，遭此亂世，皆畏懼罪辜，招呼為祿仕，冀安全己身，遠離禍害，已不復更求道行，故作詩以閔傷之。此敘其招呼之由，二章皆言其相呼之事。
ZX	箋「祿仕」至「道行」。
正義曰：君子仕於朝廷，欲求行己之道，非為祿食而仕。今言祿仕，則是止為求祿，故知是苟得祿而已，不求道行也。

S1
E1 君子陽陽，左執簧，右招我由房。
commentaire
Mao	陽陽，無所用其心也。簧，笙也。由，用也。國君有房中之樂。
ZX	箋云：由，從也。君子祿仕在樂官，左手持笙，右手招我，欲使我從之於房中，俱在樂官也。我者，君子之友自謂也，時在位，有官職也。
LDM	簧音皇。
E2 其樂隻且！
commentaire
ZX	箋云：君子遭亂，道不行，其且樂此而已。
LDM	樂音洛。注「且樂」、「和樂」及下章同。且，子徐反，又作「且」，七也反。
sous-commentaire KYD
S1	疏「君子」至「隻且」。
<!--about Mao's reading-->毛以為，君子祿仕賤職，招呼其友。此君子之友，陳其呼已之事。言有君子之人，陽陽然無所用心，在於樂官之位，左手執其笙簧，右手招我用此房中樂官之位。言時世衰亂，道教不行，其且相與樂此而已。<!--about ZX's reading-->鄭唯以「由」為「從」為異，餘同。
Mao E1	傳「陽陽」至「之樂」。
正義曰：言無所用心者，《史記》稱晏子「禦擁大蓋，策四馬，意氣陽陽，甚自得」，則陽陽是得志之貌。賢者在賤職而亦意氣陽陽，是其無所用心，故不憂。下傳云「陶陶，和樂」，亦是無所用心，故和樂也。簧者，笙管之中金薄鍱也。《春官·笙師》注：「鄭司農云：『笙十三簧。』」笙必有簧，故以簧表笙。傳以笙簧一器，故云 「簧，笙也」。《月令》「仲夏調竽、笙、篪、簧」，則簧似別器者。彼於竽、笙、篪三器之下而別言簧者，欲見三器皆有簧，簧非別器也。若然三器皆有簧，何知此非竽、篪，而必以為笙者？以《笙師》備言樂器有笙、簧。《鹿鳴》云：「吹笙鼓簧。」言吹笙則鼓簧，是簧之所用，本施於笙，言笙可以見簧，言簧可以見笙，故知簧即笙，非竽、篪也。此執笙招友，欲令在房，則其人作樂在房內矣，故知國君有房中之樂。此實天子，而言國君者，以諸侯亦有此樂，舉國君以明天子。《譜》云：「詻寢之常樂，風之正經，天子以《周南》，諸侯以《召南》。」是天子諸侯皆有房中之樂也。
ZX E1	箋「由從」至「官職」。
正義曰：《釋詁》云： 「由、從，自也。」俱訓為「自」，是由得為從。以招人必欲其從已，故易傳也。此君子之友說君子招己，故言「我，君子之友自謂也」。此人於時在位，有官職，故君子得招之。《鄭志》張逸問：「何知在位有官職？又男子焉得在房？」答曰：「房中而招人，豈遠乎？故知可招者當在位也。招之者樂官，有祿而無言責，苟免時耳。路寢房中可用男子，是說男子得在房招友之事也。」《斯幹》箋云「宗廟及路寢製如明堂」，則天子路寢有五室，無左右房矣。言路寢房中可用男子者，此路寢之樂，謂路寢之下、小寢之內作之，非於正寢作樂也。何則？《玉藻》云：「君日出而視朝，退適路寢聽政，使人視大夫；大夫退，然後適小寢，釋服。」是路寢以聽政，小寢以燕息，路寢非燕息之所也。下箋云「欲使從之於燕舞之位」，以燕言之，明不在路寢也。樂實不在路寢，而《譜》云路寢之樂者，云路寢房中者，以小寢是路寢之下室，係路寢言之。《天官·宮人》：「掌六寢之脩」，注云：「六寢者，路寢一，小寢五。」是小寢係於路寢之事也。天子小寢，如諸侯之路寢，故得有左右房。

S2
E1 君子陶陶，左執翿，右招我由敖。
commentaire
Mao	陶陶，和樂貌。翿，纛也，翳也。
ZX	箋云：陶陶，猶陽陽也。翳，舞者所持，謂羽舞也。君子左手持羽，右手招我，欲使我從之於燕舞之位，亦俱在樂官也。
LDM	陶音遙。翿，徒刀反。敖，五刀反。遊也。纛，徒報反，沈徒老反，俗作「纛」。翳，於計反。燕，本又作「宴」，於見反。
E2	其樂隻且！
sous-commentaire KYD
Mao E1	疏傳「翿，纛也，翳也」。
正義曰：《釋言》云：「翿，纛也。」李巡曰：「翿，舞者所持纛也。」孫炎曰：「纛，舞持羽也。」又云：「纛，翳也。」郭璞云：「所持以自蔽翳也。」然則翿訓為纛也，纛所以為翳，故傳並引之。

fin
《君子陽陽》二章，章四句。
